蘋人誌：鬼古拆解王 徐家健

節錄

蘋人誌：鬼古拆解王 徐家健

流着純正芝加哥學派血統的徐家健，面對着各式各樣的經濟都市傳說，即使鬼影幢幢，也要企出來拆解一番。

徐家健教授做過兩份暑期工，。。。。。。。。。

當時林建名從鄭經翰。。。。。。。。。。

徐教授說，。。。。。。。。。。。。。」近來他自己成了人訪常客，今次不談鹹古，只講鬼古。

撰文：陳勝藍
攝影：謝榮耀

美中從貿易戰到瀕臨冷戰，。。。。。。。。。。。。中美女的兩難。想還想，事實要分清楚，到底聯繫滙率制度是否要美國批准？

徐教授說：「你看見網台界也好，。。。。。。。。。。

聯滙脫鈎冷知識

早陣子不少港人賣港元，買美金，。。。。。。。。。。係炒上去，唔係頂。」

資深銀行家吳明德博士另有見解，指美國出手買港元，意在借箭，箭夠就發，這就是徐家健口中的鬼古，「他的鬼古相對有趣。劉備借箭，你戇居居射過來我就借囉，平吖嘛，我唔會畀錢劉備，造最貴的箭畀我。這是一個鬼古，但傻鬼先會咁做。我唔知有冇鬼，但如果（這理論）是一隻鬼，是比較蠢的鬼。」

魔術拆穿了毫不稀奇，事實真相往往並不吸引，據徐教授之見，大量中概股敗走美國，排隊在港上市，要投香港IPO就要港元，我們的貨幣就有需求，「他（吳明德）不說IPO，他知道，但他不acknowledge這件事。這就是鬼古，你又找不到是哪個炒家，香港沒有數據告訴你哪個買。沒有人知道是否真的有鬼，也沒有人能證明沒有鬼，這就是beauty of鬼古，你講我又吹你唔脹。」

他並不反對買美金，。。。。。。。。。。。。。但你唔好同我講好大機會贏囉，牠仍是一隻非常冷的跛馬，聯繫滙率脫鈎就是這麼一回事。」

ＫＯＬ的Ｘ噏秘笈

徐家健個人色彩如何不用畫出腸，。。。。。。。。。。，「現在阿豬阿狗都有渠道發聲，寫《信報》把聲未必大過一個阿豬阿狗在YouTube開個channel。」

。。。。。。。。「香港有一堆末日博士，成日睇到個市錯到飛起，十次錯九次，但大家好鍾意訪問他，因為他有soundbite，覺得好juicy，羅家聰是一個例子。另一個例子就是湯文亮，一次他與施老闆（施永青）空中格劍，說細價樓會爆煲，沒有爆啦，但他因此起朵。」。。。。。。。。。。

去年羅家聰離開交通銀行首席經濟師。。。。。。。。。。

市場有起有跌，淡友總有言中之時，「。。。。。。。。。。。」

訪問談到歷代經濟KOL，開山祖師張五常打遍香港無敵手，。。。。。。。。。。

張五常不在芝加哥大學讀書，卻越級挑戰跑到該校教書，。。。。。。。。。。。者，唔使懷疑，大家都同意，你唔認係你唔識嘢。」聞說張五常自吹自擂？「他只是老實，人有叻有唔叻，你接唔接受？一個叻人老實的時候就講自己叻。」

師承張五常的徐家健，論及現今世道，惟有撇開教訓，以二等腦子評論別人。

藍血人之煉成

雷鼎鳴、王于漸是香港第二代經濟KOL，「。。。。。。。。。。。。。講這句說話。」

。。。。。。。。。。。。。不久前雷鼎鳴鼓勵「無用嘅人」離開香港，「思想正路」的年輕人便有空間升級，樓價也可望回落云云。

雷神經濟學令人嘆為觀止，很有胡錫進風味，徐家健假設他說得對，離開的人毫無用處，「換走一個低質素暴徒，換來一個高質素愛國愛港專才，對樓價有甚麼影響？唔似會平咗，咪仲慘過做女嗰陣？競爭方面，多咗空間進升？喂唔係喎，你送走條廢柴，來個專才，我要同個專才競爭豈不更難？」皇天不負雷鼎鳴，他說了那番話之後撈了個藝術中心監督團成員來做。大才小用？也許這就是他的diminishing marginal returns。

。。。。。。。。。。。，「我勁唔勁？都勁勁哋，勁唔過張五常，這個世界有天才，我只認識幾個，我不是那個層次。」你咁出色，會否摘下諾貝爾獎？「梗係唔會，張五常都攞唔到！」

與徐家健亦師亦友的曾國平（中）及梁天卓（右），均屬香港第四代經濟KOL。

芝大既人特別鐘意公開屌7其他人
但吹佢唔漲，芝大係有料

車志健我就識